\section{Homomorfizmi}

\begin{enumerate}
    \item Pojem homomorfizma
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Cayleyeva tabela. Izomorfnost $D_4$ in $\Z_2 \oplus \Z_2$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Homomorfizem iz kolobarja $\Z$ v kolobar $\Z_n$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kako lahko nasploh opišemo homomorfizem?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Homomorfizem grup (vektorskih prostorov, kolobarjev, algeber).
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Izomorfizem, epimorfizem, monomorfizem (oz. vložitev), endomorfizem, avtomorfizem.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali je $\varphi: \R \to M_2(\R), \ \varphi(x) = \begin{bmatrix}
            x & 0 \\ 0 & 0
        \end{bmatrix}$ homomorfizem kolobarjev oz. algeber?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Zakaj je smiselen izraz "`vložitev"'?
        \begin{itemize}
            \item Naj bosta $G_1$ in $G_2$ grupi. Kako lahko vložimo $G_1$ v $G_1 \times G_2$?
            \item Kako lahko vložimo $S_n$ v $S_{n+1}$?
            \item Kako lahko polje realnih števil vložimo v polje kompleksnih števil?
            \item Kako lahko vložimo kolobar $K$ v kolobar $K[X]$?
            \item Kako lahko vložimo cel kolobar v njegovo polje ulomkov?
        \end{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kam homomorfizem grup slika enoto in inverz? 
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Aditivni zapis prejšnje trditve. Kam homomorfizmi kolobarjev oz. algeber slikajo $0$ in $1$?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kam homorfizem kolobarjev slika obrnljive elemente?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Slika homomorfizma (homomorfna slika).
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o slike homomorfizma grup (kolobarjev, algeber)?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Jedro homomorfizma. Trivialno jedro.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Karakterizacija injektivnosti homomorfizma. 
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Izomorfizem vs. trivialni homomorfizem grup.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o kompozitumu homomorfizmov?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o inverzni preslikavi izomorfizma?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kaj lahko povemo o množice vseh avtomorfizmov grupe (kolobarja, algebre) za operacijo $\circ$?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Izomorfni grupi.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Ali je izomorfnost ekvivalenčna relacija?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Kaj se ohranja pri izomorfizmih?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Karakterizacija izmorfnosti končnorazsežnih vektorskih prostorov.
    \end{itemize}

    \item Primeri homomorfizmov grup
    \begin{itemize}
        \item Naj bo $G$ Abelova. Ali je $x \mapsto x^{-1}$ avtomorfizem? Kaj pa $x \mapsto x^{m}$? Kaj če $x \mapsto x^{-1}$ avtomorfizem?
        \item Izomorfnost $Z$ in $n\Z$, kjer $n \in \N$.
        \item Ali obstajajo netrivialni homomorfizmi iz $\Z_n$ v $\Z$?
        \item Čemu je izomorfna vsaka neskončna ciklična grupa? Čemu pa končna ciklična grupa?
        \item Ali sta $\Z$ in $\Z_n$ edini ciklični grupi?
        \item Ali je $z \mapsto |z|$ epimorfizem grup $\C^*$ in $\R^*$? Kaj je njegovo jedro?
        \item Izomorfnost $\R$ in $\R^+$ (eksponentna funkcija).
        \item Ali je $x \mapsto e^{ix}$ epimorfizem grup $\R$ in $\mathbb{T}$? Kaj je njegovo jedro?
        \item Epimorfizem iz $S_n$ v $(\set{1, -1}, \cdot)$. Kaj je njegovo jedro?
        \item Epimorfizem iz $\GL_n(F)$ v $F^*$. Kaj je njegovo jedro?
        \item Naj bosta $G_1$ in $G_2$ grupi. Projekcija na $G_1$. Vložitev $G_1$ v $G_1 \times G_2$.
        \item Kleinova četverka. Čemu je izomorfna vsaka grupa reda $4$?
        \item \emph{Notranji avtomorfizem $\varphi_a$} grupe $G$. Kaj lahko povemo o konjugiranih podgrupih?
        \item \emph{Grupa $\Aut(G)$} vseh avtomorfizmov. \emph{Grupa $\Inn(G)$} vseh notranjih avtomorfizmov.
        \item Epimorfizem iz grupe $G$ v grupo $\Inn(G)$. Kaj je njegovo jedro?
    \end{itemize}

    \newpage
    \item Primeri homorfizmov kolobarjev
    \begin{itemize}
        \item Naj bo $K$ komutativen kolobar. \emph{Evalvacijski homomorfizem.}
        \begin{itemize}
            \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Vrednost (ali evalvacija) polinoma v elementu $x \in K$.
            \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Evalvacijski homomorfizem iz $K[X]$ v $K$.
            \item Kaj je jedro evalvacijskega homomorfizma?
            \item Kako ta homomorfizem lahko pospološimo na polinome več spremenljivk?
        \end{itemize}
        \item Kako idejo evalvacijskega homomorfizma lahko prenesemo v kolobarje funkcij? Kaj je jedro?
        \item \emph{Notranji avtomorfizem $\varphi_a$} kolobarja $K$.
        \item Naj bo $V$ $n$-rasežen vektroski prostor nad $F$. Izomorfnost algeber $\End_F(V)$ in $M_n(F)$.
        \item Naj bo $K$ komutativen kolobar z praštevilsko karakteristiko $p$. Brucove sanje. Frobeniusov endomorfizem.
        \item Čemu so izomorfni naslednji podkolobarji kolobarja $M_2(F)$:
        \begin{itemize}
            \item $K_1 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & 0 \\ 0 & x
            \end{bmatrix}}{x \in \R}$.
            \item $K_2 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & 0 \\ 0 & y
            \end{bmatrix}}{x,y \in \R}$.
            \item $K_3 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & y \\ -y & x
            \end{bmatrix}}{x, y \in \R}$.
            \item $K_4 = \setb{\begin{bmatrix}
            z & w \\ -\overline{w} & \overline{z}
            \end{bmatrix}}{z, w \in \C}$.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}