\section{Uvodni pojmi algebre}

\begin{enumerate}
    \item Binarne operacije
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Binarna operacija na množice $S$.        
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Najpomembnejše operacije: seštevanje, množenje in komponiranje. Množica preslikav iz $X$ vase.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri in protiprimeri binarnih operacij.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da množica zaprta za operacijo? Notranja operacija.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri in protiprimeri množic zaprtih za operacijo. 
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Zunanja binarna operacija. 
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primer zunanji operaciji.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Asociativna operacija. 
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da sta elementa $x$ in $y$ komutirata? Komutativna operacija.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri in protiprimeri asociativnih in komutativnih operacij.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Nevtralni element.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri nevtralnih elementov za različne operacije na različnih množicah.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Enoličnost nevtralnega elementa.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Levi nevtralni element. Desni nevtralni element.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kako sta povazana levi in desni nevtralna elementa?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali lahko obstaja več levih nevtralnih elementov?
    \end{itemize}

    \item Polgrupe
    \begin{itemize}
        \item Kaj je algebrska struktura?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Polgrupa $(S, \star )$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri in protiprimeri polgrup.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Ali lahko oklepaje v polgrupe vedno odpravimo?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Potenca elementa $x \in S$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Kakšne formule veljajo za potence v polgrupi?
    \end{itemize}

    \item Monoidi
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Monoid $(S, \star )$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Navedi primeri in protiprimeri monoidov.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Levi inverz. Desni inverz. Inverz. Obrnljiv element.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kadar lahko krajšamo v monoidu?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Koliko obrnljivih elementov ima vsak monoid?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Naštej obrnljive elemente v $(\N_0, +)$, $(\Z, \cdot)$, $(\Q, \cdot)$, $(\R, \cdot)$, $(\C, \cdot)$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Naj bo $\mathcal{F}(X)$ množica vseh funkcij iz $X$ vase.
        \begin{itemize}
            \item Kadar $f \in \mathcal{F}(X)$ ima levi inverz? Kadar jih ima več?
            \item Kadar $f \in \mathcal{F}(X)$ ima desni inverz? Kadar jih ima več? 
            \item Kadar $f \in \mathcal{F}(X)$ ima inverz?
        \end{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Ali so levi in desni inverzi elementa $x \in S$ sovpadata?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kaj če ima nek element levi in desni inverz?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kaj velja, če je element $x \in S$ obrnjiv in $yx = 1$?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Koliko lahko inverzov ima obrnjiv element monoida? 
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Ali je produkt obrnjivih elementov monoida obrnjiv? Kako dobimo inverz produkta?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kako lahko definiramo potenco obrnjivega elementa monoida za vsa cela števila? 
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Rezultati vaj}
\begin{itemize}
    \item Ali je v končnem monoidu levi inverz avtomatično tudi desni inverz?
    \item Ali je element monoida obrnljiv, če obrnljiva neka njegova potenca?
\end{itemize}