\section{Uvod v teorijo grup}
\subsection{Osnovni pojmi teoriji grup}
\begin{definicija}
    Naj bo $S$ neprazna množica. \textbf{Operacija na množice $S$} je preslikava $$*: S \times S \to S, \ (a,b) \mapsto a * b.$$

    Operacija $*$ je \textbf{asociativna}, če $\all{a, b, c \in S} (a*b)*c = a*(b*c).$

    Operacija $*$ je \textbf{komutativna}, če $\all{a, b \in S} a* b = b* a.$
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Neprazna množica $S$ skupaj z operacijo $*$ je \textbf{polgrupa}, če je operacija $*$ asociativna.
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Naj bo $S$ množica z operacijo $*$. Pravimo, da je $e \in S$ \textbf{enota} (oz.\ \textbf{nevtralni element}) za operacijo~$*$, če$$\all{x \in S} e * x = x * e = x.$$
\end{definicija}

\begin{trditev}
    Če v množici $S$ obstaja enota za operacijo $*$, potem je ena sama.
\end{trditev}

\begin{definicija}
    Polgrupa z enoto je \textbf{monoid}.
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Naj bo $S$ množica z operacijo $*$ in $e \in S$ enota. Naj bo $x \in S$.
    \begin{itemize}
        \item Element $l \in S$ je \textbf{levi inverz} elementa $x$, če $l * x = e$.
        \item Element $d \in S$ je \textbf{desni inverz} elementa $x$, če $x * d = e$.
        \item Element $y \in S$ je \textbf{inverz} elementa $x$, če $x *y = y* x = e$.
    \end{itemize}
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Pravimo, da je element $x \in S$ \textbf{obrnljiv}, če obstaja inverz od $x$.
\end{definicija}

\begin{trditev}
    Če je $S$ monoid, $x \in S$, $l$ levi inverz $x$ ter $d$ desni inverz $x$, potem $l=d$.
\end{trditev}

\begin{posledica}
    Če je $S$ monoid, $x \in S$ ter \(x\) obrnljiv, potem inverz en sam.
\end{posledica}

\begin{posledica}
    Če je $S$ monoid, $x \in S$ ter \(x\) obrnljiv, potem iz \(x y = 1\) sledi \(yx = 1\).
\end{posledica}

\begin{trditev}
    Naj bo \(S\) monoid ter \(a, b \in S\) obrnljiva. Tedaj obrnljiv tudi \(ab\) ter velja \[(ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}.\]
\end{trditev}

\begin{definicija}
    Naj bo $S$ z operacijo $*$ monoid. Pravimo, da je $S$ \textbf{grupa}, če je vsak element iz $S$ obrnljiv.
    Če je operacija $*$ komutativna, pravimo, da je $S$ \textbf{Abelova grupa}.
\end{definicija}

V grupah ponavadi uporabljamo \textbf{miltiplikativni zapis}:
\begin{itemize}
    \item operacija: $\cdot$;
    \item enota: $1$;
    \item inverz od $x$: $x^{-1}$;
    \item potenca: $x^n$.
\end{itemize}

V Abelovih grupah uporabljamo \textbf{aditivni zapis}: 
\begin{itemize}
    \item operacija: $+$;
    \item enota: $0$;
    \item inverz od $x$: $-x$;
    \item potenca: $nx$.
\end{itemize}

\newpage
\begin{trditev}
    Naj bo \((G, \cdot)\) grupa. Tedaj velja
    \begin{itemize}
        \item \(x^{m + n} = x^m x^n\);
        \item \((x^m)^n = x^{mn}\);
        \item če je \(G\) Abelova, tedaj \(n(x+y) = nx + ny\);
        \item pravilo krajšanja: \(xy = xz \lthen y = z\) ter \(yz = zx \lthen y = z\).
    \end{itemize}
\end{trditev}

\begin{zgled}
    Nekaj primerov grup.
    \begin{enumerate}
        \item $(\Z, +), \ (\Q, +), \ (\R, +), \ (\C, +), (\Q \setminus \set{0}, \cdot)$ so Abelove grupe.
        \item Naj bo $X$ neprazna množica. Definiramo 
        $$\Sim(X) = \set{\text{vse bijektivne preslikave } f: X \to X}.$$ $(\Sim(X), \circ)$ 
        je grupa, imenujemo jo \textbf{simetrična grupa} množice $X$.        
        
        V posebnem primeru, ko je $X$ končna dobimo $\Sim(\set{1, 2, \ldots, n}) = S_n$. Torej običajne permutacije.
    \end{enumerate}
\end{zgled}

\begin{zgled}[Simetrije kvadrata]
    Simetrije kvadrata $K$ so izometrije $f: \R^2 \to \R^2$, za kateri velja $f(K) = K$. 
    
    Primeri simetrij: 
    \begin{itemize}
        \item $r$ - rotacija za $90^{\circ}$ okoli središča kvadrata;
        \item $z$ - zrcaljenje čez fiksno os simetrije;
        \item kompozicije $r$ in $z$.
    \end{itemize}
    
    Iz geometrije lahko vidimo, da je $zr = r^3z$. To pomeni, da je vsak kompozitum $r$ in $z$ oblike $r^kz$.
    
    Kvadrat ima kvečjemu $8$ simetrij, ker je vsaka simetrija določena s sliko oglišča $1$ in informacijo, ali smo naredili zrcaljenje ali ne. Dobimo množico simetrij $$D_{2 \cdot 4} = \set{\id, r, r^2, r^3, z, rz, r^2z, r^3z}.$$ $D_{2\cdot 4}$ je \textbf{diedrska grupa} moči $8$.
\end{zgled}

\begin{zgled}[Diedrska grupa moči $2n$]
    Imamo naslednje simetrije pravilnega $n$-kotnika:
    \begin{itemize}
        \item $r$ - rotacija za $\frac{2 \pi}{n}$ okoli središča.
        \item $z$ - zrcaljenje čes neko fiksno os simetrije.
    \end{itemize}
    Velja: $zr = r^{n-1}z$. 
    
    Množica vseh simetrij je $$D_{2n} = \set{1, r, r^2, \ldots, r^{n-1}, z, rz, r^2zn, \ldots, r^{n-1}z}.$$
    $D_{2n}$ je \textbf{diedrska grupa} moči $2n$.
\end{zgled}

\begin{zgled}[Monoid $\to$ Grupa]
    Naj bo $(S, *)$ monoid. Definiramo $$S^* = \set{\text{obrnljive elementi iz } S},$$ potem $S^*$ je grupa za $*$.
\end{zgled}

\begin{primer}
    Naj bo $S = (\R^{n \times n}, \cdot)$, $$S^* = \setb{A \in \R^{n \times n}}{\det A \neq 0} = \GL_n(\R).$$ $\GL_n(\R)$ je \textbf{splošna linearna grupa} $n \times n$ matrik.
\end{primer}

\begin{zgled}[Direktni produkt grup]
    Naj bodo $G_1, G_2, \ldots, G_n$ grupe, ki imajo operacije $*_1, \ldots, *_n$. Na množice $G_1 \times G_2 \times \ldots \times G_n$ vpeljamo operacijo $$(g_1, g_2, \ldots, g_n) * (h_1, h_2, \ldots, h_n) = (g_1 *_1 h_1, g_2 *_2 h_2, \ldots, g_n *_n h_n).$$ Potem je $(G_1 \times G_2 \times \ldots \times G_n, *)$ grupa. 
\end{zgled}

\subsection{Grupa permutacij}
\begin{izrek}
    Vsaka permutacija je produkt disjunktnih ciklov.
\end{izrek}

\begin{definicija}
    Cikli dolžine $2$ so \textbf{transpozicije}.
\end{definicija}

\begin{trditev}
    Vsaka permutacija $\pi \in S_n$ je produkt transpozicij. Teh transpozicij je vedno sodo mnogo ali vedno liho mnogo.
\end{trditev}

\begin{definicija}
    Permutacija je \textbf{soda (oz.\ liha)}, če je produkt sodo (oz. liho) mnogo transpozicij.
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Znak permutacije je $\sgn(\pi) = \begin{cases}
        1; &\pi \text{ je soda} \\
        -1; &\pi \text{ je liha}
    \end{cases}$.
\end{definicija}

\begin{trditev}
    $\sgn(\pi \rho) = \sgn(\pi) \cdot \sgn(\rho)$.
\end{trditev}

\subsection{Podgrupe}
\begin{definicija}
    Naj bo $G$ grupa in $H \subseteq G, \ H \neq \emptyset$. $H$ je \textbf{podgrupa grupe $G$}, če je $H$ za isto operacijo tudi grupa. Oznaka $H \leq G$.
\end{definicija}

\begin{opomba} 
    Očitno o podgrupah:
    \begin{enumerate}
        \item Naj bo $G$ grupa. Vedno velja: $\set{1} \leq G$ in $G \leq G$.
        \item Če je $H \leq G$, potem (nujno!) $1 \in H$, kjer $1$ je enota v $G$.
    \end{enumerate}
\end{opomba}

\begin{opomba}
    Pri monoidih se enota ne deduje nujno, npr.\ $(\Z, \cdot)$ in $(\set{0}, \cdot)$.
\end{opomba}

\begin{trditev}
    Naj bo $G$ grupa, $H \subseteq G, \ H \neq \emptyset$. Naslednje trditve so ekvivalentne:
    \begin{enumerate}
        \item $H \leq G$.
        \item $\all{x,y \in H} xy^{-1} \in H$.
        \item $H$ je zaprta za množenje in invertiranje.
    \end{enumerate}
\end{trditev}

\begin{posledica}
    Naj bo $G$ končna grupa in $H \subseteq G, \ H \neq \emptyset$. Velja: 
    $$H \leq G \liff H \text{ je zaprta za množenje}.$$
\end{posledica}

\begin{proof}
    Ker je $G$ končna, ko potenciramo $x \in H$, ena izmed potenc zagotovo ponovi.
\end{proof}

\begin{primer}
    Primeri podrgup.
    \begin{enumerate}
        \item Vse prave podrgupe v grupi $(\Z, +)$ so oblike $n\Z, \ n \in \N$.
        \item Definiramo $\SL_n(\R) = \setb{A \in \GL_n(\R)}{\det A = 1}$. Potem $\SL_n(\R) \leq \GL_n(\R)$. $\SL_n(\R)$ imenujemo \textbf{specialna linearna grupa}.
        \item Definiramo $\text{O}(n) = \setb{A \in \GL_n(\R)}{AA^T = A^TA = I}$. Potem $\text{O}(n) \leq \GL_n(\R)$.
        \item Definiramo $\text{SO}(n) = \setb{A \in \text{O}(n)}{\det A = 1}$. Potem $\text{SO}(n) \leq \text{O}(n)$. Grupo $\text{SO}(n)$ imenujemo \textbf{specialne ortogonalne matrike}.
    \end{enumerate}
\end{primer}

\newpage
\begin{trditev}
    Naj bosta $H$ in $K$ podgrupi grupe $G$. Potem $H \cap K \leq G$. Enako velja za preseke poljubnih družin podgrup.
\end{trditev}

\begin{definicija}
    Naj bosta $H, K \leq G$. Definiramo $HK = \setb{hk}{h \in H, \ k \in K}$. Temu pravimo \textbf{produkt podgrup}.
\end{definicija}

\begin{zgled}
    Izkaže se, da $H K$ ni nujno podgrupa v $G$. Vzemimo grupo $G = S_3$ ter podgrupi $H =\set{\id, (1\ 2)}$ in $K = \set{\id, (1\ 3)}$.
\end{zgled}

\begin{trditev}
    Naj bosta $H, K \leq G$. Če velja $HK = KH$, potem je $HK \leq G$.
\end{trditev}

\begin{opomba}
    Ni nujno, da produkt podgrup $HK$ komutativen. Torej ni nujno vsak element $hk \in HK$ se da zapisati kot~$k'h' \in KH$ za neki $k' \in K$ in $h' \in H$.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Naj bo $H \leq G, \ a \in G$. Definiramo množico $aHa^{-1} = \setb{aha^{-1}}{h \in H}$. Potem $aHa^{-1} \leq G$. Temu~se~reče \textbf{konjungiranje podgrupe $H$ z elementom $a$}.
\end{definicija}

\begin{trditev}
    Naj bo $G$ grupa.
    \begin{enumerate}
        \item Definiramo $Z(G) = \setb{y \in G}{\all{x \in G} yx=xy}$. Potem $Z(G) \leq G$. Tej grupi pravimo \textbf{center grupe $G$}.
        \item Naj bo $a \in G$. Definiramo $C_G(a) = \setb{y \in G}{ya = ay}$. Potem $C_G(a) \leq G$. Tej podgrupi pravimo \textbf{centralizator elementa $a$ v $G$}.
    \end{enumerate}
\end{trditev}

\subsection{Odseki podgrup in Lagrangeev izrek}
Naj bo $G$ grupa in $H \leq G$. Definiramo relacijo na $G$ s predpisom $$\all{a, b \in G} a \sim b :\liff a^{-1}b \in H.$$

\begin{trditev}
    Relacija $\sim$ je ekvivalenčna relacija na $G$.
\end{trditev}

\begin{definicija}
    Naj bo $G$ grupa, $H \leq H, \ a \in G$. \textbf{Ekvivalenčni razred elementa $a \in G$} je množica $[a] = \setb{b \in G}{a \sim b}$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    $[a] = \setb{ah}{h \in H} =: aH$.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Množico $aH$ imenujemo \textbf{levi odsek grupe $G$ po podgrupi $H$}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    V grupo $G$ lahko vpeljamo tudi relacijo $\approx$ s predpisom $$\all{a, b \in G} a \approx b :\liff ab^{-1} \in H.$$

    To je ekvivalenčna relacija. Ekvivalentni razredi so $[a] = \setb{ha}{h \in H} =: Ha$, ki jih imenujemo \textbf{desni odseki}.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    \textbf{Faktorska (oz.\ kvocientna) množica} glede na relacijo $\sim$ je množica $$G/_\sim = \setb{aH}{a \in G} =: G/H.$$
\end{definicija}

\begin{opomba}
    $G/H$ ni nujno grupa.
\end{opomba}

\begin{opomba}
    Kadar sta dva odseka enaka? $aH = bH \liff a \sim b \liff a^{-1}b \in H$.
\end{opomba}

\begin{opomba}
    Naj bo $G$ končna grupa. Potem je $G/H$ tudi končna množica.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Naj bo $G$ končna grupa. Moč množice $G/H$ označimo z $[G:H]$ in jo imenujemo \textbf{indeks podgrupe $H$} v grupi $G$.
\end{definicija}

\begin{izrek}[Lagrangeev izrek]
    Če je $G$ končna grupa in $H \leq G$, potem je 
    $$|G| = |H| \cdot |G:H|.$$
\end{izrek}

\begin{proof}
    Recimo, da $|G:H| = r$. Pokažemo, da $|a_iH| = |H|$ za vse $i = 1, \ldots, r$.
\end{proof}

\begin{posledica}
    Moč vsake podgrupe končne grupe deli moč grupe.
\end{posledica}

\begin{opomba}
    Če je grupa $G$ Abelova in $H \leq G$, potem odseki pišemo kot $a + H$. Velja: $$G/H = \setb{a+H}{a \in G}.$$

    Vpeljamo operacijo na $G/H$: $(a+H) + (b+H) = (a + b) + H$. Ta operacija je dobro definirana, ker je $G$ Abelova.
\end{opomba}

\begin{trditev}
    $G/H$ je za to operacijo Abelova grupa.
\end{trditev}

\begin{primer}
    Naj bo $G = \Z$ in $H = n\Z, \ n \in \N$. Potem $$\Z/{n\Z} = \set{0 + n\Z, 1 + n\Z, \ldots, (n-1) + n\Z}.$$

    Operacija $+$ na $\Z/{n\Z}$ je seštevanje po modulu $n$. Grupa $\Z_n := \Z/{n\Z}$ je \textbf{grupa ostankov po modulu $n$}, $|\Z_n| = n$.
\end{primer}
\begin{posledica}
    Za vsako število $n \in \N$ obstaja vsaj ena grupa moči $n$.
\end{posledica}

\subsection{Generatorji grup. Ciklične grupe}

\begin{definicija}
    Naj bo $G$ grupa in $X$ podmnožica v $G$. Potem označimo z $\gen{X}$ najmanjšo podgrupo v $G$, ki vsebuje množico $X$. To podgrupo imenujemo \textbf{podgrupa generirana z množico $X$}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    $\gen{X}$ je presek vseh podgrup grupe $G$, ki vsebujejo množico $X$.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Naj bo $G$ grupa. 
    
    \begin{itemize}
        \item Če je $X \subseteq G$, za katero velja $G = \gen{X}$, pravimo, da je \textbf{$G$ generirana z množico $X$}. Elementam množice $X$ pravimo \textbf{generatorji grupe $G$}.
        
        Oznaka: Če je $X = \set{x_1, \ldots, x_n}$, pišemo $\gen{\set{x_1, \ldots, x_n}} = \gen{x_1, \ldots, x_n}$.
        \item Če je $G = \gen{x_1, \ldots, x_n}$, pravimo, da je \textbf{$G$ končno generirana grupa}.
        \item Če obstaja $x \in G$, da je $G = \gen{x}$, pravimo, da je \textbf{$G$ ciklična grupa}.
    \end{itemize}    
\end{definicija}

\begin{trditev}
    Naj bo $G$ grupa in $X \subseteq G$. $\gen{X} = \setb{x_{i_1}^{\pm 1} x_{i_2}^{\pm 1} \ldots x_{i_r}^{\pm 1}}{x_{i_j} \in X; \ r \in \N_0} =: S$.
\end{trditev}

\begin{proof}
    Dovolj dokazati, da je $S$ podgrupa grupe $G$.
\end{proof}

\begin{posledica}
    Naj bo $G$ grupa, $a \in G$. Potem $\gen{a} = \setb{a^n}{n \in \Z}$.
\end{posledica}

\begin{primer}
    Primeri generatorjev grup:
    \begin{itemize}
        \item $\Z = \gen{1}$. Velja tudi: $\Z = \gen{p, q}$, kjer sta $p$ in $q$ tuji.
        \item $\Z_n = \gen{1 + n\Z}$.
    \end{itemize}
\end{primer}

\begin{definicija}
    Naj bo $G$ grupa in $a \in G$. Najmanjšemu naravnemu številu $n$, za katerega velja $a^n=1$, pravimo \textbf{red}~elementa $a$. Če tak $n$ ne obstaja, pravimo, da ima $a$ neskončen red.
\end{definicija}

\begin{primer}
    Primeri elementov končnega in neskončnega reda.
    \begin{itemize}
        \item Element $1 \in \Z$ ima neskončen red.
        \item Element $1 + n\Z \in \Z_n$ ima red $n$.
    \end{itemize}    
\end{primer}

\begin{trditev}
    Naj bo $G$ grupa, $a \in G$. Potem je red elementa $a$ enak $n$ natanko tedaj, ko $|\gen{a}| = n$.
\end{trditev}

\begin{proof}
    Uporabimo ustrezne definicije in izreki o celih številih.
\end{proof}

\begin{posledica}
    Naj bo $G$ končna grupa. Velja:
    \begin{enumerate}
        \item Za vsak $a \in G$ red $a$ deli $|G|$.
        \item Za vsak $a \in G$ velja, da $a^{|G|} = 1$.
        \item Če je $|G|$ praštevilo, potem je $G$ ciklična grupa. 
    \end{enumerate}
\end{posledica}

\begin{proof}
    Uporabimo ustrezne definicije in izreki.
\end{proof}