\section{Uvod v teorijo grup}

\begin{enumerate}
    \item Osnovni pojmi teoriji grup
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Binarna operacija na množice $S$. Kadar pravimo, da je operacija asociativna. Kadar pravimo, da je operacija komutativna?       
        \item \textbf{Definicija.} Polgrupa.
        \item \textbf{Definicija.} Nevtralni element.
        \item \textbf{Trditev.} Ali če v množici \(S\) obstaja enota za operacijo \(*\), potem je ena sama?
        \item \textbf{Definicija.} Monoid.
        \item \textbf{Definicija.} Levi inverz. Desni inverz. Inverz. 
        \item \textbf{Definicija.} Obrnljiv element.
        \item \textbf{Trditev.} Kaj če v monoidu ima element \(x\) levi in desni inverz?
        \item \textbf{Posledica.} Koliko inverzov lahko ima obrnljiv element v monoidu?
        \item \textbf{Posledica.} Kaj če je \(x\) obrnljiv element monoida in \(xy = 1\)?
        \item \textbf{Trditev.} Obrnljivost produkta obrnljivih elementov.
        \item \textbf{Definicija.} Grupa. Abelova grupa.
        \item \textbf{Definicija.} Multiplikativni in aditivni zapis operacije. Kdaj jih uporabljamo?
        \item \textbf{Trditev.} Računanje z potenci v grupi. Pravilo krajšanja v grupi.
        \item \textbf{Zgled.} Primeri številskih grup. Simetrična grupa množice \(X\). Grupa permutacij.
        \item \textbf{Zgled.} Grupa simetrij kvadrata. Diedrska grupa \(D_{2n}\) moči \(2n\).
        \item \textbf{Zgled.} Kako iz monoida dobimo grupo? Splošna linearna grupa \(\GL_n(\F)\).
        \item \textbf{Zgled.} Direktni produkt grup. 
    \end{itemize}   
    
    \item Grupa permutacij \(S_n\)
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Izrek.} Kako lahko zapišemo vsako permutacijo?
        \item \textbf{Definicija.} Transpozicija.
        \item \textbf{Trditev.} Kako lahko zapišemo vsako permutacijo z pomočjo transpozicij? Koliko je transpozicij v tem zapisu?
        \item \textbf{Definicija.} Soda permutacija. Liha permutacija. Znak permutacije.
        \item \textbf{Trditev.} Znak produkta permutacij.
    \end{itemize}

    \item Podgrupe
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Podgrupa.
        \item \textbf{Opomba.} Kaj sta vedno podgrupi grupe \(G\)? Ali je enota vedno vsebovana v podgrupi? Ali se enota deduje pri monoidih?
        \item \textbf{Trditev.} Dve karakterizaciji podgrupe.
        \item \textbf{Posledica.} Karakterizacija podgrupe končne grupe \(G\).
        \item \textbf{Zgled.} \ 
        \begin{itemize}
            \item Kakšne so oblike vse prave podgrupe grupe \(\Z\)?
            \item Specialna linearna grupa \(\SL_n(\F)\). Grupa ortogonalnih matrik \(\text{O}_n(\F)\). Specialna grupa ortogonalnih matrik \(\text{SO}_n(\F)\).
        \end{itemize}
        \item \textbf{Trditev.} Ali je presek podgrup grupe \(G\) podgrupa grupe \(G\)?
        \item \textbf{Definicija.} Produkt podgrup.
        \item \textbf{Zgled.} Ali je produkt podgrup vedno podgrupa?
        \item \textbf{Trditev.} Zadosten pogoj, da je produkt podgrup podgrupa.
        \item \textbf{Zgled.} Konjugiranje podgrupe \(H \leq G\) z elementov \(a \in G\). Ali je konjugiranje podgrupa?
        \newpage
        \item \textbf{Zgled.} Center \(Z(G)\) grupe \(G\). Centralizator \(C_a(G)\) elementa \(a \in G\). Ali sta podgrupi?
        \item \textbf{Zgled.} Krožna grupa \(\mathbb{T}\). \(n\)-ti koreni enote \(\textbf{U}_n\). Ali sta podgrupi \(\C^*\)?
        \item \textbf{Zgled.} Alternirajoča grupa \(A_n\).
    \end{itemize}

    \item Odseki podgrup in Lagrangeev izrek
    
    Naj bo \(G\) grupa in \(H \leq G\).
    \begin{itemize}
        \item Relacija \(\sim\) na \(G\). ki porodi leve odseke.
        \item \textbf{Trditev.} Ali je relacija \(\sim\) ekvivalenčna?
        \item \textbf{Definicija.} Ekvivalenčni razred elementa \(a \in G\).
        \item \textbf{Definicija.} Ekvivalenčne razredi po relaciji \(\sim\). Levi odseki \(G\) po podgrupe \(H\).
        \item \textbf{Opomba.} Z kakšno ekvivalenčno relacijo dobimo desne odseke?
        \item \textbf{Definicija.} Kvocientna množica glede na relacijo \(\sim\).
        \item \textbf{Opomba.} kaj tvorijo ekvivalenčni razredi glede na množico \(G\)?
        \item \textbf{Opomba.} Ali je \(G/H\) vedno grupa? Kadar sta dva odseka enaka? Ali je \(G/H\) končna, če je \(G\) končna?
        \item \textbf{Definicija.} Indeks podgrupe \(H\).
        \item \textbf{Izrek.} Lagrangeev izrek.
        \item \textbf{Posledica.} Ključni pomen izreka.
        \item \textbf{Opomba.} Kako lahko definiramo operacijo na \(G/H\), če je \(G\) Abelova?
        \item \textbf{Trditev.} Ali je s prej definirano operacijo \(G/H\) Abelova grupa?
        \item \textbf{Zgled.} Grupa ostankov po modulu \(n\). Ali za vsako naravno število \(n\) obstaja grupa moči \(n\)?
    \end{itemize}

    \item Generatorji grup. Ciklične grupe
    
    Naj bo \(G\) grupa ter \(X \subseteq G\).
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Podgrupa, generirana z množico \(X\).
        \item \textbf{Opomba.} Ali je \(\gen{X}\) vedno obstaja?
        \item \textbf{Definicija.} Grupa, generirana z množico \(X\). Generatorji grupe. Končno generirana grupa. Ciklična grupa.
        \item \textbf{Trditev.} Kako zgledajo elementi \(\gen{X}\)?
        \item \textbf{Posledica.} Kako zgledajo elementi \(\gen{x}\)?
        \item \textbf{Zgled.} Generatorji grup \(\Z\) in \(\Z_n\). 
        \item \textbf{Zgled.} S čim sta generirani grupi \(D_{2n}\) in \(S_n\)? Ali je \(A_n\) generirana z 3-cikli?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je grupa \(\textbf{U}_n\) ciklična? Kaj pa \(D_4\)?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je \(\Q^*\) končno generirana?
        \item \textbf{Definicija.} Red elementa.
        \item \textbf{Zgled.} Kateri elementi v grupi imajo red \(1\)? Kakšen red imajo transpozicije v grupi \(S_n\)?
        \item \textbf{Trditev.} Karakterizacija reda elementa.
        \item \textbf{Posledica.} Kdaj je končna grupa \(G\) ciklična?
        \item \textbf{Posledica.} Kaj lahko povemo o redu elementa \(a\) v končni grupi? Kaj če je \(|G|\) praštevilo?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection*{Rezultati vaj}
\begin{enumerate}
    \item Monoidi     
    \begin{itemize}
        \item Ali je v končnem monoidu levi inverz avtomatično tudi desni inverz?
        \item Ali je element monoida obrnljiv, če obrnljiva neka njegova potenca?
    \end{itemize}

    \item Grupe
    \begin{itemize}
        \item Ali je polgrupa z deljenjem grupa?
        \item Zadostni pogoj, da je grupa Abelova.
    \end{itemize}
    \item Grupa permutacij
    \begin{itemize}
        \item Kako zapišemo permutacijo kot produkt transpozicij?
        \item Kako dobimo inverz $k$-cikla?
        \item Konjugiranje cikla.
        \item Kadar pravimo, da permutaciji $\pi, \pi' \in S_n$ imata enako zgradbo disjunktnih ciklov?
        \item Kako sta povezana komutativnost in konjugiranje?
        \item S čim je generirana grupa $S_n$?
    \end{itemize}

    \item Diedrska grupa
    \begin{itemize}
        \item Grupa $D_\infty$.
    \end{itemize}

    \item Podgrupe
    \begin{itemize}
        \item Diagonalna podgrupa.
        \item Kaj velja, če unija dveh podgrup podgrupa? Ali isto velja za unijo treh podgrup?
        \item Zadostna pogoja, da je presek dveh končnih podgrup trivialen.
        \item Naj bosta $H, G \leq G$, $H, G$ končni. Čemu je enaka $|HK|$?
    \end{itemize}

    \item Ciklične grupe
    \begin{itemize}
        \item Kadar je $\Z_n$ vsebuje podgrupo reda $k$? Alo je ta podgrupa enolična?
        \item Kaj lahko povemo o vsake podrupe cilkične grupe?
        \item Naj bo $k \in \Z_n$. Čemu je enak $\red (k)$? Kadar je $\left\langle k \right\rangle  = \Z_n$?
        \item Kakšna je zveza med $\red (a)$ in $\red (a^{-1})$, $\red (a)$ in $\red (bab^{-1})$ ter $\red (ab)$ in $\red (ba)$?
        \item Koliko podgrup ima neskončna grupa?
    \end{itemize}
\end{enumerate}
