\section{Homomorfizmi}

\begin{enumerate}
    \item Homomorfizmi
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Homomorfizem grup.
        \item \textbf{Definicija.} Homomorfizem kolobarjev (polj).
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Opomba.} Zakaj pri homomorfizmu kolobarjev zahtevamo, da je \(f(1) = 1\)? Zakaj to ni potrebno pri grupih? 
        \item \textbf{Trditev.} Kam homomorfizem slika obrnljive elemente?
        \item \textbf{Definicija.} Homomorfizem algeber.
        \item \textbf{Definicija.} Endomorfizem, monomorfizem (vložitev), epimorfizem, izomorfizem, avtomorfizem.
        \item \textbf{Definicija.} Izomorfni strukturi.
        \item \textbf{Trditev.} Ali je \(f^{-1}\) izomorfizem, če je \(f\) izomorfizem?
        \item \textbf{Trditev.} Ali je kompozitum homomorfizmov homomorfizem?
        \item \textbf{Definicija.} Slika homomorfizma. Jedro homomorfizma.
        \item \textbf{Trditev.} Ali sta jedro in slika podgrupi (podkolobarji, podalgebre)?
        \item \textbf{Trditev.} Karakterizacija injektivnosti homomorfizma.
        \item \textbf{Zgled.} Potenciranje \(a \mapsto a^m, \ m \in \Z\) kot endomorfizem Abelove grupe \(G\). 
        \begin{itemize}
            \item Kaj če je \(m = -1\)?
            \item Kaj če je \(a \mapsto a^{-1}\) avtomorfizem grupe \(G\)?
        \end{itemize}
        \item \textbf{Zgled.} Izomorfizem grup \(\Z\) in \(n\Z\)
        \item \textbf{Zgled.} Homomorfizem grup \(\Z\) in \(\Z_n\). Kaj je \(\im f\) ter \(\ker f\)? Ali obstajajo netrivialni homomorfizmi iz \(\Z_n\) v \(\Z\)?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je \(f: \GL_n(\F) \to \F^*, \ f(A) = \det A\) epimorfizem grup? Kaj je \(\ker f\)? 
        \item \textbf{Zgled.} Ali je \(f: S_n \to {-1, 1}, \ f(\pi) = \sgn \pi\) epimorfizem grup? Kaj je \(\ker f\)?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Zgled.} Naj bo \(G\) grupa ter \(a \in G\). Konjugiranje. Ali je avtomorfizem? Notranji avtomorfizem grupe \(G\).
        \item \textbf{Zgled.} Grupa notranjih avtomorfizmov \(\Inn G\) kot podgrupa v grupi \(\Aut G\) avtomorfizmov grupe \(G\). 
        \item \textbf{Zgled.} Naj bo \(K\) komutativen kolobar. Evalvacija polinoma v točki \(x\). Ali je homomorfizem?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Zgled.} Brucove sanje.
        \item \textbf{Zgled.} Čemu so izomorfni naslednji podkolobarji kolobarja $M_2(F)$:
        \begin{itemize}
            \item $K_1 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & 0 \\ 0 & x
            \end{bmatrix}}{x \in \R}$.
            \item $K_2 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & 0 \\ 0 & y
            \end{bmatrix}}{x,y \in \R}$.
            \item $K_3 = \setb{\begin{bmatrix}
            x & y \\ -y & x
            \end{bmatrix}}{x, y \in \R}$.
            \item $K_4 = \setb{\begin{bmatrix}
            z & w \\ -\overline{w} & \overline{z}
            \end{bmatrix}}{z, w \in \C}$.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection*{Rezultati z vaj}
\begin{enumerate}
    \item Homomorfizmi
    \begin{itemize}
        \item (naloga 5.4) S čim je vsak homomorfizem natančno določen?
        \item (nalogi 5.5-5.6) Kdaj obstaja homomorfizem \(\varphi: \Z \to G, \ \varphi(1) = a\)? Kdaj obstaja homomorfizem \(\varphi: \Z^n \to G, \ \varphi(1) = a\)?
        \item (naloga 5.20) Kaj lahko redu homomorfne slike?
        \item (naloga 5.50) Ali je homomorfna slika idempotenta idempotent?
    \end{itemize}
\end{enumerate}


