\section{Kategorije}
\begin{enumerate}
    \item Kategorije
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Kategorija. Morfizem. Kompozitum. Identični morfizem.
        \item \textbf{Zgled.} Kategorije množic, grup, kolobarjev, vektorskih prostorov, Abelovih grup, topoloških prostorov. Kategorija, porojena z delno urejeno množico. Kategorija porojena z monoidom.
    \end{itemize}

    \item Poseben tip morfizmov.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Izomorfizem objektov. Inverz. Izomorfna objekta.
        \item \textbf{Zgled.} Navedi izomorfizmi v kategorijah iz prejšnjega zgleda. Kaj je grupa?
        \item \textbf{Definicija.} Prerez. Retrakt. Monomorfizem. Epimorfizem.
        \item \textbf{Zgled.} Kaj so monomorfizmi in epimorfizmi v kategorijah množic, grup, vektorskih prostorov? Ali je vsak epimorfizem v kategoriji kolobarjev surjektiven? Ali je vsak morfizem, ki je hkrati epimorfizem in monomorfizem, tudi izomorfizem?
        \item \textbf{Opomba.} Ali je vsak prerez monomorfizem in vsak retrakt epimorfizem? Ali velja obrat?
    \end{itemize}

    \item Produkti, koprodukti, prosti objekti
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Produkt.
        \item \textbf{Zgled.} Ali je kartezični produkt množic produkt v kategoriji množic? Kaj so produkti v kategorijah grup, kolobarjev, vektorskih in topoloških prostorov? Kaj je produkt v kategoriji polj? Kaj je produkt dveh objektov v kategoriji, dobljene iz delno urejene množice? 
        \item \textbf{Trditev.} Kako med sabo povezana dva produkta iste družine?
        \item \textbf{Definicija.} Koprodukt.
        \item \textbf{Zgled.} Koprodukti v kategorijah množic, grup, vektorskih prostorov.
        \item \textbf{Definicija.} Konkretna kategorija.
        \item \textbf{Definicija.} Prosti objekt.
        \item \textbf{Trditev.} Kaj lahko povemo o prostem objektu, če obstaja?
        \item \textbf{Zgled.} Prosti objekti v kategoriji vektorskih prostorov, monoidov, grup.
    \end{itemize}
\end{enumerate}