\section{KVADRATNI FUNKCIONALI}
Prevzemimo $\FF = \RR$. Na prostoru $\RR^n$ vzemimo standardni skalarni produkt.
\begin{enumerate}
    \item Bilinearni in kvadratni funkcionali
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Lema.}} Kako zgleda bilinearna forma $\Bb: V \times W \to \RR$, če si izberimo neki bazi prostorov $V$ in $W$ in vektorji zapišemo po komponentah? Ali preslikava definirana s tem predpisom bilinearna?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Povezava med bilinearnimi formami in skalarnim produktom.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kvadraten funkcional na $V$ (kvadratna forma).
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali je preslikava $K: \RR \to \RR, \ K(x) = x^2$ kvadratna forma?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kadar je preslikava $K: V \to \RR$ kvadratna forma?
        \begin{itemize}
            \item \colorbox{green!30}{\textbf{Dokaz.}} Po definiciji.
        \end{itemize}
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Naj bo $V$ vektorski prostor nad $\RR$ z bazo $\set{e_1, \ldots, e_n}$. Kadar je preslikava $K: V \to \RR$ kvadratna forma?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kadar je preslikava $K: \RR^n \to \RR$ kvadratna forma?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kongruentni matriki.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Izrek.}} Sylvestrov izrek.
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Naj bo $K: \RR^n \to \RR$ kvadraten funkcional. Ali obstaja neka lepa baza?
    \end{itemize}

    \item Uporaba v geometriji
    \item[$\circ$] Krivulje 2. reda 
    \begin{itemize}
        \item Krivulja 2. reda.
        \item Kako enačbo krivulje 2. reda zapišemo z uporabo kvadratnih form?
        \item Obravnavaj rešitve enačbe za $d=e=0$.
        \item Obravnavaj splošen primer, ko $d, e$ nista nujno $0$.
    \end{itemize}
    \item[$\circ$] Ploskve 2. reda 
    \begin{itemize}
        \item Ploskev 2. reda.
        \item Postopek "risanja" ploskve.
    \end{itemize}
\end{enumerate}