\section{Prostori in preslikave}

\subsection{Topološki prostori}
\begin{enumerate}
    \item Topološki prostori
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Topologija. Odprte množice.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kako običajno preverimo aksiom T2?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Topološki prostor.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Finejša topologija. Grobejša topologija.         
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Naj bo $(M, d)$ metrični prostor. \df{Porojena (inducirana)} topologija z metriko $d$.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Metrizabilen prostor.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Trivialna topologija. Diskretna topologija. Ali sta metrizabilna?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Notranjost množice $A$.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka $\Int A$?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Opis množice $\Int A$.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Zaprta množica.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kaj velja za poljubno družino zaprtih množic? 
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} \df{Topologija končnih komplementov}. Ali je metrizabilna?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Zaprtje množice $A$.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enako $\Cl A$?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Opis množice $\Cl A$. 
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Kakšna zvezna med $\overline{A \cup B}$ in $\overline{A} \cup \overline{B}$ ter med $\overline{A \cap B}$ in $\overline{A} \cap \overline{B}$?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Mejna točka.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Meja množice.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka $\Fr A$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Ali je $\Fr A$ vedno zaprta množica?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rezultati z vaj}
\begin{itemize}
    \item \df{Topologija vsebovane točke}. [2.3. naloga] 
    \item Ali je presek poljubne družine topologij spet topologija? [2.5. naloga]
\end{itemize}

\subsection{Zvezne preslikave}
\begin{enumerate}
    \item Slike in praslike
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Praslika. Slika.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Motonost slike in praslike.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Praslika unije in preseka.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Slika unije in preseka.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kadar slika ohranja preseke?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Praslika komplementa.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Praslika slike. Slika praslike.
    \end{itemize}

    \item Zvezne preslikave
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Zvezna preslikava.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali so zvezne:
        \begin{itemize}
            \item Vse zvezne funkcije v smislu metričnih prostorov.
            \item Funkcije v prostor s trivialno topologijo.
            \item Funkcije iz prostora z diskretno topologijo.
            \item Konstante.            
        \end{itemize}
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ugotovi:
        \begin{itemize}
            \item Kadar je $\id: (X, \T) \to (X, \T')$ zvezna?
            \item Katere funkcije $f: (\R, \T_{kk}) \to (\R, \T_{evkl})$ so zvezne?
            \item Naj bosta $X, Y$ neskončni, $d$ metrika na $Y$. Katere funkcije $f: (X, \T_{kk}) \to (Y, \T_{d})$ so zvezne?
        \end{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o kompozitumu preslikav?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} 3 ekvivalentne izjave o zveznosti preslikave $f: X \to Y$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Homeomorfizmi}
\begin{enumerate}
    \item Homeomorfizmi
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Homeomorfizem.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Homeomorfna prostora.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Ali je homeomorfizem ekvivalenčna relacija? Kako nam to pomaga?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Odprta preslikava. Zaprta preslikava.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} 4 ekvivalentne izjave o homeomorfizme $f: X \to Y$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali sta prostora $[0, 1) \cup \set{2}$ in $[0,1]$ homeomorfna? Ali inverz zvezne bijekcije vedno zvezen?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Pokaži, da vsak interval (končen ali neskončen) homeomorfen enemu izmed $[0,1], \ [0, 1), \ (0,1)$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Pokaži, da intervali $[0,1], \ [0, 1), \ (0,1)$ niso paroma homeomorfni.
        \item Kaj je najboljša izbira za homeomorfizem $(-1, 1) \approx \R$?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Enotska $n$-krogla. Odprta enotska $n$-krogla. Enotska $n-1$-sfera.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Kako lahko $(0, 1) \approx \R$ posplošimo do homeomorfizma med odprto kroglo $\mathring{B}^n$ in $\R^n$?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Zakaj sfera $S^{n-1}$ v $\R^n$ topološko bolj podobna $\R^{n-1}$ kot $\R^n$? \df{Stereografska projekcija}.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Mnogoterosti.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}}  Ali je $f: [0, 2 \pi] \to S^1, \ f(t) = e^{it}$ zvezna in bijektivna? Ali je zaprta? Kaj to pove o $f^{-1}$?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali je projekcija $\pr: \R^2 \to \R, \ \pr(x,y) = x$ zaprta?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Topološka lastnost.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali je omejenost in polnost topološka lastnost?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Ali je možno, da $\R \approx \R^2$? Ali enak sklep deluje za $\R^3$ in $\R^2$?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rezultati z vaj}
\begin{itemize}
    \item Ali so vse vektorski operaciji v evklidske topologiji zvezne? [3.2. naloga]
    \item Kako lahko gledamo na ravnino $\R^2$? [3.2. naloga]
    \item Ali so vse $p$-norme ekvivalentne med sabo? Kaj to pomeni o topologii oz. o kovergence zaporedij? [3.3. naloga]
    \item \textcolor{red}{(?)} Kam zvezna preslikava preslika konvergentna zaporedja? [3.4. naloga]
    \item Kaj lahko povemo o preslikavi $\R^n \to \R$, ki ima lokalni ekstrem? [3.5. naloga]
\end{itemize}

