\section{Riemannov integral}
\begin{enumerate}
    \item Darbouxev integral
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kvader. Delitev kvadra.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Finejša delitev.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Spodnja in zgornja Darbouxoevi vsoti.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Lema.}} Kako so povezane \(s(D), \ s(D'), \ S(D), \ S(D')\), kjer je \(D \leq D'\)?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kakšna je povezava med \(s(D)\) in \(S(D)\)?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar rečemo, da je funkcija \(f\) integrabilna po Darbouxju na kvadru?
        \item Dvojno in trojni integral.
    \end{itemize}

    \item Riemannov integral
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Riemannova vsota.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar rečemo, da je funkcija \(f\) integrabilna po Riemannu na kvadru?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Ali je Riemannovo integrabilna funkcija omejena?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Izrek.}} Povezava med \(I_D\) in \(I_R\).
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o zvezni funkciji na kvadru \(K\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Lema.}} Dovolj majhne delitve. \todo
    \end{itemize}

    \item Osnovne lastnosti Riemannovega integrala
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Struktura množice integrabilnih funkcij na kvadru \(K\).
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Monotonost integrala.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Trikotniška neenakost.
    \end{itemize}

    \item Fubinijev izrek
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Izrek.}} Fubinijev izrek.
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kako računamo \(n\)-terni integral zvezne funkcije?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kako računamo dvojni integral zvezne funkcije?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kako računamo trojni integral zvezne funkcije?
    \end{itemize}

    \item Riemannov integral na omejenij množicah
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da je omejena funkcija integrabilna na omejeni množici \(A\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Struktura množice integrabilnih funkcij na omejeni množici \(A\).
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Karakteristična funkcija množice \(A\).
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da ima omejena množica \(A\) prostornino?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kaj lahko povemo o integrabilnosti konstantnih funkcij na množice c prostornino?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Zadostni in potrebni pogoj, da ima omejena množica \(A\) prostornino.
    \end{itemize}

    \item Lastnosti omejenih množic s prostornino \(0\)
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Zadostni in potrebni pogoj, da ima omejena množica \(A\) prostornino \(0\).
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka prostornina končne unije množic s prostornino \(0\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka prostornina  grafa integrabilne na kvadru \(K\) funkciji?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Recimo, da \(A \subseteq \R^n\) ima prostornino, \(A \subseteq K\), kjer je \(K\) kvader. Kaj lahko povemo o prostornine množice \(K \setminus A\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enak integral po množice s prostornino \(0\)?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kaj lahko povemo o integralih funkcij, ki se razlikujeta na množice s prostornino \(0\)?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da ima množica \(A\) mero \(0\)?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Čemu je enaka mera množice s prostornino \(0\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka mera števne unije množic s mero \(0\)?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Čemu je enaka mera vsake števne množice v \(R^n\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Čemu je enaka mera grafa zvezne funkcije?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o prostornine in mere kompaktne množice?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kadar pravimo, da je neka lastnost velja skoraj povsod?
        \item  \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o funkciji \(f\) na kvadru \(K\), če \(\int_K f(x) \, dx = 0\)?
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Recimo, da \(\all{x \in K} f(x) \leq g(x)\) in \(\int_K f(x) \, dx = \int_K g(x) \, dx\). Kaj lahko povemo o funkcijah \(f\) in \(g\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Lema.}} \todo
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj lahko povemo o integralu integrabilne funkcije \(f\) na omejeni množici \(A\) z mero \(0\)?
    \end{itemize}

    \item Lebesguev izrek
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Izrek.}} Lebesguev izrek.
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} \todo
        \item \colorbox{orange!30}{\textbf{Posledica.}} Kadar je funkcija \(f\) integrabilna na omejeni množici \(A\) s prostornino?
    \end{itemize}

    \item Osnovni lastnosti integrala po omejenih množicah.
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Struktura množice integrabilnih funkcij na omejeni množici \(A\).
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Monotonost integrala.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Trikotniška neenakost.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj če \(\all{x \in A} m \leq f(x) \leq M\) in \(A\) ima prostornino?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Kaj če je \(A\) kompaktna povezana množica s prostornino in \(f\) zvezna?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Integral na uniji množic.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Izrek.}} Fubinijev izrek.
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Recimo, da ima \(A \subseteq \R^n\) prostornino. Kaj lahko povemo o prostornine \(\Int A\) in \(\Cl A\)?
        \item \colorbox{blue!30}{\textbf{Trditev.}} Recimo, da ima \(A \subseteq \R^n\) prostornino in \(f: \Cl A \to \R\) omejena in integrabilna na \(A\). Kaj lahko povemo o integralu na \(\Int A\) in \(\Cl A\)?
    \end{itemize}
\end{enumerate}