\section{FUNKCIJE REALNE SPREMENLJIVKE}
\subsection{FUNKCIJE}

\begin{enumerate}
    \item Osnovni definiciji in trditvi
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Realna funkcija realne spremenljivke, definicijsko območje funkcije.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Katera podatka sta združena v besedi funkcija? Kadar sta funkciji enaki?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Dogovor.}} Ali lahko podamo funkcijo samo s predpisom?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} (1) Določi definicijsko območje funkciji z predpisom $f(x) = \sqrt{x}$.
        
        (2) Ali predpisa $f(x) = \ln (x-1) + \ln(x+1)$ in $g(x) = \ln (x^2 - 1)$ določata enaki funkciji?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Razšeritev in zožitev funkcije. Oznaka za zožitev.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Graf funkcije.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Funkcija in njen graf. Katere podmnožice $S \subset \RR^2$ so grafi?        
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Naraščajoča (padajoča) funkcija. Monotona funkcija.
    \end{itemize}

    \item Opercaije s funkcijami
    \begin{itemize}
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Kompozitum funkcij.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Določi $g \circ f$ in $f \circ g$, če obstaja: $f(x) = x^2 + 1, \ g(x) = \ln x^2$.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Inverzna funkcija.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Predpis za inverzno preslikavo. Kako pridemo od injektivne preslikave do bijektivne preslikave?
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Določi $f^{-1}$, če obstaja: $f(x) = \frac{2x+3}{3x-1}$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Opomba.}} Kako dobimo graf inverzne funkcije?
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Navzgor omejena funkcija, omejena funkcija, supremum funkcije, maksimum funkcije.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Ničla funkcije.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Vsota, razlika, produkt in kvocient funkcij.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Funkciji $\max \{ f,g \}$, $\min \{ f,g \}$.
        \item \colorbox{purple!30}{\textbf{Definicija.}} Funkciji $\displaystyle \sup_{\gamma \in \Gamma} f_\gamma$ in $\displaystyle \inf_{\gamma \in \Gamma} f_\gamma$.
        \item \colorbox{yellow!30}{\emph{Primer.}} Določi funkciji $\displaystyle \sup_{\gamma \in \Gamma} f_\gamma$ in $\displaystyle \inf_{\gamma \in \Gamma} f_\gamma$, če je $\displaystyle f_\gamma(x) = \frac{1}{1+\gamma x^2}, \ \gamma \in (0, \infty)$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}