\section{Prostori in preslikave}

\subsection{Topološki prostori}
\begin{enumerate}
    \item Topološki prostori
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Topologija. Odprte množice.
        \item \textbf{Opomba.} Kako običajno preverimo aksiom T2?
        \item \textbf{Definicija.} Topološki prostor.
        \item \textbf{Definicija.} Finejša topologija. Grobejša topologija.         
        \item \textbf{Primer.} Naj bo $(M, d)$ metrični prostor. \textbf{Porojena (inducirana)} topologija z metriko $d$. Evklidska topologija.
        \item \textbf{Definicija.} Metrizabilen prostor.
        \item \textbf{Primer.} Trivialna topologija. Diskretna topologija. Ali sta metrizabilna?
        \item \textbf{Definicija.} Notranjost množice $A$.
        \item \textbf{Trditev.} Čemu je enaka $\Int A$ (unija množic)?
        \item \textbf{Trditev.} Čemu je enaka $\Int A$ (točke)?
        \item \textbf{Definicija.} Zaprta množica.
        \item \textbf{Opomba.} Kako vpeljemo topologijo z pomočjo zaprtih množic?
        \item \textbf{Primer.} Topologija končnih komplementov. Ali so vse točke zaprte? Ali je metrizabilna?
        \item \textbf{Definicija.} Zaprtje množice $A$.
        \item \textbf{Trditev.} Čemu je enako $\Cl A$ (presek množic)?
        \item \textbf{Trditev.} Čemu je enako $\Cl A$ (točke)? 
        \item \textbf{Primer.} Kakšna zvezna med $\overline{A \cup B}$ in $\overline{A} \cup \overline{B}$ ter med $\overline{A \cap B}$ in $\overline{A} \cap \overline{B}$?
        \item \textbf{Definicija.} Mejna točka.
        \item \textbf{Definicija.} Meja množice.
        \item \textbf{Trditev.} Čemu je enaka $\Fr A$ (formula)? 
        \item \textbf{Opomba.} Ali je $\Fr A$ vedno zaprta množica?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rezultati z vaj}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Topologija vsebovane točke}. [2.3. naloga] 
    \item Ali je presek poljubne družine topologij spet topologija? [2.5. naloga]
\end{itemize}

\subsection{Zvezne preslikave}
\begin{enumerate}
    \item Slike in praslike
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Praslika. Slika.
        \item \textbf{Trditev.} Monotonost slike in praslike.
        \item \textbf{Trditev.} Praslika unije in preseka. Slika unije in preseka.
        \item \textbf{Opomba.} Kadar slika ohranja preseke?
        \item \textbf{Trditev.} Praslika komplementa.
        \item \textbf{Trditev.} Praslika slike. Slika praslike.
    \end{itemize}

    \item Zvezne preslikave
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Zvezna preslikava.
        \item \textbf{Primer.} Ali so zvezne:
        \begin{itemize}
            \item Vse zvezne funkcije v smislu metričnih prostorov.
            \item Funkcije v prostor s trivialno topologijo.
            \item Funkcije iz prostora z diskretno topologijo.          
        \end{itemize}
        \item \textbf{Primer.} Ugotovi:
        \begin{itemize}
            \item Kadar je $\id: (X, \T) \to (X, \T')$ zvezna?
            \item Katere funkcije $f: (\R, \T_{kk}) \to (\R, \T_{evkl})$ so zvezne?
            \item Naj bosta $X, Y$ neskončni, $d$ metrika na $Y$. Katere funkcije $f: (X, \T_{kk}) \to (Y, \T_{d})$ so zvezne?
        \end{itemize}
        \item \textbf{Trditev.} Kaj lahko povemo o kompozitumu zveznih preslikav?
        \item \textbf{Trditev.} 2 karakterizaciji zveznosti preslikave $f: X \to Y$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Homeomorfizmi}
\begin{enumerate}
    \item Homeomorfizmi
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Homeomorfizem.
        \item \textbf{Definicija.} Homeomorfna prostora.
        \item \textbf{Opomba.} Ali je homeomorfizem ekvivalenčna relacija? Kako nam to pomaga?
        \item \textbf{Definicija.} Odprta preslikava. Zaprta preslikava.
        \item \textbf{Trditev.} 3 karakterizaciji homeomorfizma.
        \item \textbf{Primer.} Ali sta prostora $[0, 1) \cup \set{2}$ in $[0,1]$ homeomorfna? Ali inverz zvezne bijekcije vedno zvezen?
        \item \textbf{Primer.} Pokaži, da vsak interval (končen ali neskončen) homeomorfen enemu izmed $[0,1], \ [0, 1), \ (0,1)$.
        \item \textbf{Primer.} Pokaži, da intervali $[0,1], \ [0, 1), \ (0,1)$ niso paroma homeomorfni.
        \item Kaj je najboljša izbira za homeomorfizem $(-1, 1) \approx \R$?
        \item \textbf{Definicija.} Enotska $n$-krogla. Odprta enotska $n$-krogla. Enotska $(n-1)$-sfera.
        \item \textbf{Primer.} Kako lahko $(0, 1) \approx \R$ posplošimo do homeomorfizma med odprto kroglo $\mathring{B}^n$ in $\R^n$?
        \item \textbf{Primer.} Zakaj sfera $S^{n-1}$ v $\R^n$ topološko bolj podobna $\R^{n-1}$ kot $\R^n$? \textbf{Stereografska projekcija}.
        \item \textbf{Definicija.} Mnogoterosti.
        \item \textbf{Primer.}  Ali je $f: [0, 2 \pi] \to S^1, \ f(t) = e^{it}$ zvezna in bijektivna? Ali je zaprta? Kaj to pove o $f^{-1}$?
        \item \textbf{Primer.} Ali je projekcija $\pr: \R^2 \to \R, \ \pr(x,y) = x$ zaprta?
        \item \textbf{Definicija.} Topološka lastnost.
        \item \textbf{Primer.} Ali je omejenost in polnost topološka lastnost?
        \item \textbf{Primer.} Ali je možno, da $\R \approx \R^2$? Ali enak sklep deluje za $\R^3$ in $\R^2$?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Baze in predbaze}
\begin{enumerate}
    \item Baze in predbaze
    
    Naj bo \((X, \T)\) topološki prostor.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Lokalna baza okolic.
        \item \textbf{Zgled.} Lokalna baza \(x \in X\) v metričnem prostoru \((X, d)\).
        \item \textbf{Definicija.} Baza topologije \(\T\).
        \item \textbf{Zgled.} \ 
        \begin{itemize}
            \item Kaj je baza metričnega prostora?
            \item Kaj je baza diskretnega prostora?
        \end{itemize}
        \newpage
        \item \textbf{Trditev.} Kako iz baze pridemo do lokalne baze okolic za neko točko \(x \in X\)? Kako pa obrat?
        \item \textbf{Trditev.} Kaj lahko preverimo na bazi?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je $f: S^1 \to S^1 \subseteq \C \text{ (enotska kompleksna števila)}, \ f(z) = z^2$ odprta?
    \end{itemize}

    \item Topologija, generirana z bazo
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Trditev.} Topologija, generirana z bazo.
        \item \textbf{Definicija.} Produktna topologija.
        \item \textbf{Opomba.} Ali družina produktov baznih množic tudi generira produktno topologijo?
        \item \textbf{Trditev.} O projekcijah na produktne topologije.
        \item \textbf{Zgled.} Ali je projekcija zaprta? 
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rezultati z vaj}
\begin{itemize}
    \item Ali so vse vektorski operaciji v evklidske topologiji zvezne? [3.2. naloga]
    \item Kako lahko gledamo na ravnino $\R^2$? [3.2. naloga]
    \item Ali so vse $p$-norme ekvivalentne med sabo? Kaj to pomeni o topologii oz.\ o konvergence zaporedij? [3.3. naloga]
    \item \textcolor{red}{(?)} Kam zvezna preslikava preslika konvergentna zaporedja? [3.4. naloga]
    \item Kaj lahko povemo o preslikavi $\R^n \to \R$, ki ima lokalni ekstrem? [3.5. naloga]
\end{itemize}

