\section{Topološke lastnosti}

\subsection{Ločljivost}
Naj bo $(X, \T)$ topološki prostor.
\begin{enumerate}
    \item Hausdorffovi in Frechetovi prostori
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Kadar pravimo, da $\T$ \textbf{loči} $A \subseteq X$ od $B \subseteq X$?
        \item \textbf{Definicija.} Kadar pravimo, da $\T$ \textbf{ostro loči} $A \subseteq X$ od $B \subseteq X$?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je trivialna topologija loči množice? Kaj pa diskretna?
        \item \textbf{Zgled.} Kaj je zaprtje podmnožice $A \subseteq X$ v jeziku ločljivosti?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Hausdorffov prostor.
        \item \textbf{Zgled.} Ali so Hausdorffovi:
        \begin{itemize}
            \item Metrični prostori.
            \item $(X, \T_{kk})$, $X$ je neskončna.
        \end{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} 2 karakterizaciji Hausdorffovih prostorov.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Lastnosti Hausdorffovih prostorov:
        \begin{enumerate}
            \item Kaj lahko povemo o končnih množicah?
            \item Koliko limit lahko ima zaporedje v Hausdorffovem prostoru?
            \item \textcolor{red}{(*)} Naj bosta $f,g: X \to Y^\text{Haus}$ preslikavi. Kaj lahko povemo o množici $\setb{x \in X}{f(x) = g(x)}$?
            \item \textcolor{red}{(*)} Naj bosta $f,g: X \to Y^\text{Haus}$ preslikavi. Kaj če se $f, g$ ujemata na kakšne goste podmnožice $A \subseteq X$?
            \item \textcolor{red}{(*)} Kaj lahko povemo o grafu preslikave $f: X \to Y^\text{Haus}$?
        \end{enumerate}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Frechetov prostor.
        \item \textbf{Zgled.} Ali so Hausdorffovi prostori Frechetovi? Ali je trivialen prostor Frechetov?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Trditev.} Karakterizacija Frechetova prostora (enojčki).
        \item \textbf{Definicija.} Multiplikativna lastnost.
        \item \textbf{Trditev.} Ali sta Hausdorffova in Frechetova lastnosti dedni in multiplkativni?        
    \end{itemize}

    \item Regularnost in normalnost
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Normalen prostor.
        \item \textbf{Zgled.} V kakšni povezavi so normalnost, regularnost, Hausdorff in Frechet?
        \item \textbf{Zgled.} Naj bo $(X, \T)$ Hausdorffov in $\T \subseteq \T'$. Ali je $(X, \T')$ Hausdorffov? Ali je Hausdorffova lastnost implicira regularnost?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Ali je vsak metričen prostor normalen?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Ali je normalnost dedna?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Regularen prostor.
        \item \textbf{Opomba.} Ali je normalnost implicira regularnost?
        \item \textbf{Trditev.} Ali je regularnost dedna?
    \end{itemize}

    \item Aksiomi ločljivosti
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Aksiomi $T_0 - T_4$.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Karakterizacija $T_3$.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Karakterizacija $T_4$.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Ali je $T_3$ multiplikativna?
        \item \textbf{Posledica.} Ali je regularnost multiplikativna?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Izrek Tihonova.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rezultati z vaj}
\begin{itemize}
    \item Ali je $T_4$ multiplikativna? Ali je normalnost multiplikativna?
\end{itemize}

\subsection{Povezanost}
Naj bo $(X, \T)$ topološki prostor.
\begin{enumerate}
    \item Povezanost
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Nepovezan prostor.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Povezan prostor.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} 3 karakterizacije nepovezanosti.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Karakterizacija povezanosti v $\R$.        
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Ali je povezanost topološka lastnost?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Lastnosti povezanosti:
        \begin{enumerate}
            \item Kaj lahko povemo o uniji družine povezanih podmnožic v $X$, ki imajo neprazen presek?
            \item Ali je povezanost multiplikativna?
            \item \textbf{Pot v X}. Zadostni pogoj za povezanost prostora.
            \item Recimo, da je $A$ povezan. Kaj lahko povemo o vsake množice $B$, za katero velja $A \subseteq B \subseteq \overline{A}$?
        \end{enumerate}
        \item \textbf{Zgled.} Ali so povezane:
        \begin{itemize}
            \item Vsaka konveksna podmnožica v $\R^n$.
            \item Komplement končne množice v $\R^n, \ n > 1$.
            \item Komplement števne množice v $\R^n, \ n > 1$.
        \end{itemize}
        \item \textbf{Zgled.} Ali je $\R \approx \R^n, \ n > 1$?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Izrek o vmesni vrednosti.
    \end{itemize}
    
    \item Povezanost s potmi
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Zgled.} Kaj je varšavski lok (oz.\ lok Sierpinskega)?
        \item \textbf{Definicija.} Kadar rečemo, da je $X$ povezan s potmi?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Zadostni pogoj za povezanost $X$.
    \end{itemize}

    \item Komponente
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Komponenta točke \(x \in X\).
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Ali so komponente povezane? Ali so zaprte? Ali so maksimalne? Ali tvorijo particijo?
        \item \textbf{Definicija.} Popolnoma nepovezan prostor.
        \item \textbf{Zgled.} Ali je \(\Q\) popolnoma nepovezan?
        \item \textbf{Opomba.} Kdaj so komponente odprte?
    \end{itemize}

    \item Lokalna povezanost
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Lokalno povezan prostor.
        \item \textbf{Zgled.} Ali je \(\R^n\) lokalno povezan? Ali so diskretni prostori lokalno povezani? Ali je varšavski lok lokalno povezan?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Kdaj je prostor lokalno povezan? Kaj lahko povemo o komponentah lokalno povezanega prostora?
    \end{itemize}

    \item Povezanost in povezanost s potmi
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Komponente za povezanost s potmi. Lokalno s potmi povezan prostor.
        \item \textbf{Opomba.} Ali so komponente za povezanost s potmi zaprte? 
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Kdaj so komponente za povezanost sovpadajo s komponenti za povezanost s potmi?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Posledica.} Kdaj so odprte podmnožice v \(\R^n\) povezane?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Kompaktnost}
\begin{enumerate}
    \item Kompaktnost
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Kompakten prostor.
        \item \textbf{Trditev.} Ali lahko testiramo kompaktnost na baze? Kako dokažemo kompaktnost podprostora?
        \item \textbf{Zgled.} Ali je vsak končen prostor kompakten? Kompakten podprostor iz konvergentnega zaporedja. Ali so lahko neomejeni metrični prostori kompaktni?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Ali je zaprti intervali \([a, b] \subseteq \R\) kompaktni?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Kaj lahko povemo o vsake neskončne podmnožice kompaktnega prostora?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Ali je kompaktnost multiplikativna?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Bolzano-Weierstrassov izrek.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Kaj lahko povemo o vsaki kompaktni podmnožici metričnega prostora?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} 
        \begin{enumerate}
            \item Ali je kompaktnost dedna?
            \item Kaj lahko povemo o Hausdorffovih prostorih (ločljivost)?
            \item Kaj lahko povemo o kompaktni podmnožici Hausdorffovega prostora?
        \end{enumerate}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Posledica.} Kaj lahko povemo o kompaktnih Hausdorffovih prostorih?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Kdaj so podmnožice \(\R^n\) kompaktne?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Zgled.} Ali je množica unitarnih matrik kompakten podprostor \(R^{n^2}\)?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Trditev.} Opis kompaktnosti z zaprtimi množicami.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Posledica.} Cantorjev izrek.
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Kaj lahko povemo o zvezni sliki kompakta?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Posledica.} Kaj lahko povemo o preslikavah iz kompakta v \(\R\)?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Lema.} Lebesgueva lema.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Posledica.} Naj bosta \(X, Y\) metrična prostora. Kaj lahko povemo o preslikavi \(f: X \to Y\), če je \(X\) kompakt?
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Kaj lahko povemo o preslikavah iz kompakta v \(T_2\) prostor?
    \end{itemize}

    \item Lokalna kompaktnost
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Relativno kompaktna množica.
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Definicija.} Lokalno kompakten prostor.
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Opis lokalne kompaktnosti v \(T_2\) prostorih. Ali je vsak kompakten Hausdorffov prostor lokalno kompakten?
        \item \textbf{Zgled.} Ali so metrični prostori lokalno kompaktni? Kaj lahko povemo o odprtih prostorih lokalno kompaktnih prostorov?
        \item \textcolor{blue}{(*)} \textbf{Izrek.} Kaj lahko povemo o lokalno kompaktnih Hausdorffovih prostorih? 
        \item \textcolor{red}{(*)} \textbf{Izrek.} Bairov izrek za lokalno kompaktne podmnožice.
    \end{itemize}
\end{enumerate}