\section{Hilbertovi prostori}
\begin{enumerate}
    \item Vektorski prostor s skalarnim produktom
    
    Naj bo \(X\) vektorski prostor nad \(\R\) (ali nad \(\C\)).
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Skalarni produkt.
        \item \textbf{Trditev.} Cauchy-Schwartzova neenakost.
        \item \textbf{Definicija.} Norma na vektorskem prostoru \(X\).
        \item \textbf{Trditev.} Norma, ki je dobljena iz skalarnega produkta.
        \item \textbf{Trditev.} Metrični prostor, porojeni z normo.
    \end{itemize}

    \item Hilbertovi prostori
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definicija.} Hilbertov prostor. Banachov prostor.
        \item \textbf{Zgled.} Standardni skalarni produkti na \(\R^n\) in \(\C^n\). Norme, ki ne pridejo iz skalarnega produkta.
    \end{itemize}

    \item Prostor \(L^2([a,b])\)
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Trditev.} Standardni skalarni produkt na prostoru \(C([a,b])\).
        \item \textbf{Trditev.} Ali je prostor \(C([a,b])\) s standardnim skalarnim produktom Hilbertov?
        \item \textbf{Zgled.} Kako lahko napolnimo prostor \(((0,1), d_2)\)?
        \item \textbf{Definicija.} Kadar pravimo, da lahko napolnimo metrični prostor \((M, d)\)? Napolnitev prostora.
        \item \textbf{Opomba.} Kaj je ponavadi prostor \(\overline{M}\)?
        \item \textbf{Opomba.} Prostor \(L^1(A)\).
        \item \textbf{Definicija.} Prostor \(L^2([a,b])\).
        \item \textbf{Opomba.} Ali je produkt dveh \(L^2([a,b])\) funkcij \(L^1([a,b])\) funkcija? Skalarni produkt na \(L^2([a,b])\)
        \item \textbf{Trditev.} Ali je \(L^2([a,b])\) vektorski prostor nad \(\R\)?
        \item \textbf{Opomba.} Ali je \(C([a,b]) \subseteq L^2([a,b])\)? Ali je \(C([a,b])\) gost v \(L^2([a,b])\)? Kaj pomeni, da zaporedje \((f_n)_n \in L^2([a,b])\) konvergira k \(f \in L^2([a,b])\)?
        \item \textbf{Izrek.} Ali je \(L^2([a,b])\) Hilbertov prostor? Kako sta povezana prostora \(L^2([a,b])\) in \(C([a, b])\)? [brez dokaza]
        \item \textbf{Opomba.} Kako zgleda skalarni produkt nad \(\C\)?
    \end{itemize}
\end{enumerate}